【全民抗疫】唔使板藍根 抗肺炎食療！！！（含食譜）

【全民抗疫】唔使板藍根 抗肺炎食療：魚腥草加合掌瓜助清肺熱
6小時前

香港一度出現「口罩荒」，亦有人重提沙士期間被指可對抗肺炎的藥材板藍根。中醫師指出服用板藍根易傷腸胃，推薦其他較溫和的藥材包括魚腥草加合掌瓜等作防疫，在抗病毒方面亦有一定功效。

註冊中醫師彭明慧指出，中醫視肺炎為肺部感染，屬一種瘟症及熱症，意味有高傳染性，「係唔屬於呢個天氣會出現嘅病症，患者易發燒、口乾、肌肉酸痛，身體攰，類似感冒或上呼吸道感染嘅症狀」。她指兒童免疫系統未發展完全、體質較虛衰的孕婦和正氣不足的長者都屬較易感染的群組。要確診肺炎，中醫會透過不同症狀界定病因，「有頭痛鼻塞、怕風怕冷、咳嗽無力等都係肺部毛病，之後再睇係咪肺氣虛、肺燥定肺炎」。她指近期不少病人求診時特別擔心染上肺炎，但強調沒有發燒，大多只屬普通傷風感冒，不用過分擔心。
彭指，要預防肺炎，中醫其中一個原則是「治未病」，即在症狀未出現前針對病毒會攻擊的器官加強補益，其中健肺的藥材包括五指毛桃、北芪、黨參、沙參和淮山，另外，無花果、羅漢果及合掌瓜亦有助潤肺清肺，可煲湯水飲用。另外，如有輕微不適病徵，建議可選用黃芩、羅漢果、天花粉、魚腥草及藿香入藥，幫助抗病毒、清肺熱及健脾胃，惟份量需請教中醫師。若都市人生活忙碌不方便煲湯，亦可以選取適量羅漢果、魚腥草及杭菊花焗水飲用。食材方面則可多吃合掌瓜、馬蹄及芹菜，對清肺潤肺均有一定幫助。

桃黨益氣湯

●材料
五指毛桃1兩、黨參5錢、准山5錢、羅漢果半個、無花果10個、沙參1兩、雪梨4個、馬蹄20個、陳皮2錢、瘦肉10兩
●功效
潤肺清熱、益氣健脾
●煲法
1. 瘦肉汆水
2. 果皮浸軟刮囊待用
3. 馬蹄去皮
4. 將所有選材洗淨，放入湯煲內加入約3公升水中浸約30分鐘
5. 將選材煲滾後，加入瘦肉和馬蹄，待水再滾後轉中小火熬約2小時，加鹽調味即成
●飲用方法
每周1至2次
●宜忌
感冒患者不宜

魚腥草無花果茶

●材料
魚腥草2錢、1/4羅漢果、杭菊花2錢
●功效
潤肺清熱
●做法
1. 搗碎羅漢果及洗淨藥材
2. 以250毫升90度熱水泡焗藥材至出味即可飲用
-----------------------------

全民抗暴之餘 都要全民抗疫 手足注意身體
帶口罩多洗手呀！

push